Animateurs socioculturels ou de loisirs, moniteurs ou éducateurs sportifs, sportifs professionnels, les professionnels de l’action culturelle et sportive rassemblent 260 000 personnes sur la période 2012-2014, tandis que 115 000 surveillants et aides-éducateurs assurent l’encadrement des élèves dans les établissements scolaires. La majorité d’entre eux exerce dans le secteur public (57 %), notamment l’éducation nationale. Présents sur tout le territoire, ces métiers représentent de 1 % à 2 % de l’emploi régional. Les effectifs se sont accrus depuis le début des années 1980, portés par l’essor de l’offre de loisirs culturels et sportifs. A la fin des années 1990, la création des fonctions d’aide-éducateur dans les établissements scolaires a contribué à la hausse de l’emploi.Très nombreux parmi les surveillants et professionnels de l’action culturelle et sportive, les jeunes de moins de 30 ans représentent en 2012-2014 plus du tiers des effectifs, dont un cinquième est encore en cours d’études initiales. Ils sont toutefois moins nombreux qu’au début des années 1980, où 60 % des effectifs étaient âgées de moins de 30 ans. Les spécialités et niveaux de formation sont variés ; 60 % des jeunes sont titulaires au minimum du baccalauréat et 20 % possèdent un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 3. Les femmes, de plus en plus majoritaires, forment aujourd’hui 59 % des effectifs.Quatre surveillants et professionnels de l’action culturelle et sportive sur dix sont employés sur des contrats à durée déterminée (y compris contrats aidés). Ils exercent très fréquemment à temps partiel (45 %), et 22 % d’entre eux se déclarent en sous-emploi. Un tiers des salariés à temps plein déclare gagner moins de 1 250 € nets par mois.Les contrats à durée limitée étant très fréquents dans ces professions, le turnover est très important (174 %). Les sorties de l’emploi sont liées principalement à la fin du contrat (89 % en 2014 dans le secteur privé). Ainsi, même si le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’animateur socioculturel, éducateur sportif ou surveillant a augmenté et est élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ces métiers en 2014, le marché du travail est assez fluide : la proportion de demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus est un peu plus faible (33 %) que sur l’ensemble des métiers (38 %).
